\section{Criptomonedas}

Las criptomonedas son un sistema digital de intercambio
descentralizado (\textit{peer to peer}) en el que la criptografía se
utiliza para generar y transferir valor. Al ser descentralizadas, no
existe una autoridad única que las regule; por ello, en cada
transacción se requiere un mecanismo de verificación.

\begin{itemize}
  \item Verificar que el monto sea correcto.
  \item Verificar que el remitente tenga fondos suficientes.
  \item Evitar el doble gasto de una misma unidad monetaria.
\end{itemize}

Este proceso de aseguramiento y verificación forma parte de lo que se
conoce como minería.

\subsection{Tipos de criptomonedas}

El conjunto de criptomonedas más valiosas cambia con el tiempo. En la
Tabla~\ref{tab:cripto-comparativa} se presentan algunas de las más
representativas.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Comparativa de criptomonedas principales}
  \label{tab:cripto-comparativa}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
    \toprule
    \textbf{Bitcoin} & \textbf{Ethereum} & \textbf{Ripple} &
    \textbf{Litecoin} \\ \midrule

    Primera criptomoneda digital (2009); registra transacciones en la
    cadena de bloques. &
    Lanzada en 2015, permite contratos inteligentes y aplicaciones
    descentralizadas. &
    Red de liquidación global en tiempo real para pagos
    internacionales de bajo costo. &
    Basada en código abierto, con mayor tasa de generación de bloques
    que Bitcoin. \\

    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Debido a su relevancia histórica y de mercado, Bitcoin se utiliza en
este documento como referencia para explicar de manera general el
fundamento, la creación y el mantenimiento de las criptomonedas.

\subsection{Blockchain}

La \textit{blockchain} de Bitcoin es, en esencia, un registro público
que almacena todas las transacciones realizadas, además de la creación
de nuevas unidades. La cadena se construye enlazando cada bloque nuevo
con referencias criptográficas a bloques anteriores.

Los componentes principales de un bloque son:

\begin{itemize}
  \item Un hash de referencia al bloque previo.
  \item El hash propio del bloque.
  \item Fecha de creación.
  \item Información de transacciones incluidas.
\end{itemize}

\subsection{Cómo se sustenta el sistema}

Para entender el mecanismo de Bitcoin, es necesario describir el rol
del minero. Un minero recolecta transacciones, valida su legitimidad
(monto correcto, fondos suficientes y ausencia de duplicados) y las
agrupa como candidatas a bloque.

Cualquier persona puede participar como minero con el software y una
copia actualizada de la cadena de bloques. En la práctica, la minería
se ha vuelto altamente competitiva por la demanda computacional, lo
que implica hardware especializado y alto consumo energético.

Para que un bloque sea aceptado, deben cumplirse condiciones básicas:

\begin{itemize}
  \item Todas las transacciones deben ser válidas.
  \item El hash del bloque debe cumplir la condición de dificultad.
\end{itemize}

Esa condición se obtiene al aplicar la función hash doble SHA-256 al
bloque candidato. No basta cualquier resultado; el valor debe cumplir
un criterio específico de rareza:

\begin{itemize}
  \item Estar por debajo de un umbral objetivo.
  \item Presentar múltiples ceros iniciales en su representación.
\end{itemize}

Cuando un minero encuentra un hash válido, el bloque se agrega a la
cadena y el resto de la red puede verificarlo. Como incentivo, se
otorga una recompensa en Bitcoin y comisiones de transacción. Además,
la emisión de nuevos bitcoins disminuye de forma programada hasta un
máximo de 21 millones de monedas.

\subsection{Volatilidad del mercado}

La volatilidad de las criptomonedas, en particular de Bitcoin, suele
relacionarse con la ausencia de un valor fundamental único que funcione
como ancla de precio. En consecuencia, los movimientos se ven
influenciados por el sentimiento del mercado, la especulación y las
narrativas mediáticas, lo cual favorece episodios de burbuja y efecto
rebaño entre inversionistas.

Para dimensionar esta volatilidad, es útil compararla con mercados
tradicionales. La volatilidad anualizada de Bitcoin ha oscilado
históricamente entre 60\% y 100\%, mientras que índices bursátiles
como el S\&P 500 presentan volatilidades típicas de 15\% a 20\%. Esta
diferencia implica que las fluctuaciones diarias en criptomonedas
pueden ser de 5\% a 10\%, movimientos que en mercados tradicionales
se considerarían eventos extremos.

Las causas de esta alta volatilidad incluyen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Mercado relativamente pequeño:} menor liquidez
    comparada con mercados tradicionales, lo que amplifica el impacto
    de transacciones grandes.
  \item \textbf{Operación continua:} el mercado opera 24/7, sin
    pausas que permitan asimilar información.
  \item \textbf{Sensibilidad a noticias:} anuncios regulatorios,
    adopción institucional o eventos de seguridad generan
    reacciones inmediatas.
  \item \textbf{Comportamiento especulativo:} predominio de
    inversionistas que buscan ganancias a corto plazo.
\end{itemize}

Esta volatilidad extrema tiene implicaciones directas para la
optimización de portafolios. Los métodos tradicionales, que asumen
distribuciones normales de rendimientos, subestiman la frecuencia de
eventos extremos en criptomonedas. Por ello, se requieren enfoques
que consideren las colas pesadas de la distribución y que puedan
adaptarse a cambios abruptos en las condiciones del mercado.

\section{Optimización de portafolios}

El manejo de portafolios se refiere al proceso de identificar,
seleccionar y administrar un conjunto de inversiones. Esto incluye la
asignación de recursos, el seguimiento del desempeño y la
actualización del portafolio en el tiempo.

El problema de optimización de portafolios se formalizó con el trabajo
de Harry Markowitz (1952), base de la Teoría Moderna del Portafolio.

\begin{center}
  \itshape
  ``La optimización de portafolios puede definirse como el uso de
  métodos matemáticos para seleccionar activos considerando
  preferencias de decisión, restricciones relevantes e incertidumbre.''
\end{center}

Este problema puede formularse de distintas maneras:

\begin{enumerate}[label=\Roman*., leftmargin=1.5cm]
  \item Minimizar el riesgo para un rendimiento objetivo.
  \item Maximizar el rendimiento esperado para un nivel de riesgo dado.
  \item Balancear riesgo y rendimiento con un factor de aversión al riesgo.
  \item Minimizar el riesgo sin imponer meta de rendimiento.
  \item Maximizar el rendimiento sin imponer límite de riesgo.
\end{enumerate}

\subsection{Definiciones}

\subsubsection{Rendimiento del activo}
Es la tasa de ganancia o pérdida de un activo en un periodo de tiempo.
Una pérdida se representa con un valor negativo.

El rendimiento del activo $i$ en el periodo $t$ puede definirse como:

\begin{equation}
  r_{i,t} = \frac{p_{i,t} - p_{i,t-1} + d_{i,t}}{p_{i,t-1}}
\end{equation}

donde:
\begin{itemize}
  \item $p_{i,t}$ es el precio de cierre del activo $i$ en el periodo $t$
  \item $p_{i,t-1}$ es el precio de cierre en el periodo anterior
  \item $d_{i,t}$ representa los dividendos en el periodo $t$
\end{itemize}

El periodo de análisis puede ser diario, semanal, mensual o anual,
dependiendo de la frecuencia de los datos utilizados.

\subsubsection{Portafolio}

Sea un portafolio compuesto por $n$ activos, donde $w_i$ representa la
proporción de capital invertida en el activo $i$, cumpliendo la
restricción de presupuesto:

\begin{equation}
  \sum_{i=1}^{n} w_i = 1
\end{equation}

El rendimiento esperado del portafolio se define como:

\begin{equation}
  \mu_p = \sum_{i=1}^{n} w_i \mu_i
\end{equation}

donde $\mu_i$ es el rendimiento esperado del activo $i$.

En notación vectorial:

\begin{equation}
  \mu_p = \mathbf{w}^{\top}\boldsymbol{\mu}
\end{equation}

El riesgo del portafolio, medido mediante la varianza, se expresa como:

\begin{equation}
  \sigma_p^2 = \mathbf{w}^{\top}\Sigma\mathbf{w}
\end{equation}

donde $\Sigma$ es la matriz de covarianzas entre los activos.

\subsubsection{Modelo de media-varianza}

El modelo clásico de Markowitz busca minimizar el riesgo del portafolio
para un nivel de rendimiento esperado dado:

\begin{align}
  \min_{\mathbf{w}} \quad & \mathbf{w}^{\top}\Sigma\mathbf{w} \\
  \text{sujeto a} \quad & \mathbf{w}^{\top}\boldsymbol{\mu} = \mu_0 \\
  & \sum_{i=1}^{n} w_i = 1 \\
  & w_i \geq 0, \quad i = 1, \dots, n
\end{align}

donde $\mu_0$ es el rendimiento objetivo del portafolio.

Este modelo establece un compromiso entre riesgo y rendimiento,
generando el conjunto de soluciones conocidas como portafolios eficientes.

\subsubsection{Short selling}
Es la venta de un activo que no se posee, con la expectativa de
recomprarlo a menor precio. En términos de modelado, suele asociarse a
pesos negativos. En el modelo clásico de Markowitz, esta práctica
puede excluirse imponiendo $w_i \ge 0$.

\subsubsection{Portafolio eficiente}
Un portafolio factible es eficiente si maximiza el rendimiento
esperado para un nivel de riesgo dado, o equivalentemente, minimiza
el riesgo para un rendimiento esperado dado. En otras palabras, no
existe otro portafolio que ofrezca mayor rendimiento sin incrementar
el riesgo, ni uno que reduzca el riesgo sin sacrificar rendimiento.

Este concepto es central en la teoría de Markowitz: entre todos los
portafolios posibles, solo un subconjunto cumple con esta condición
de eficiencia, y son precisamente estos los que un inversionista
racional debería considerar.

\subsubsection{Frontera eficiente}
La frontera eficiente es la curva que representa gráficamente el
conjunto de portafolios eficientes en el espacio riesgo-rendimiento.
Cada punto sobre esta curva corresponde a una combinación óptima de
activos para un nivel de riesgo específico.

Geométricamente, la frontera tiene forma de hipérbola en el plano
$(\sigma_p, \mu_p)$. Los portafolios ubicados por debajo de la
frontera son subóptimos, ya que existe al menos un portafolio
eficiente que ofrece mayor rendimiento para el mismo nivel de riesgo.
Los portafolios por encima de la frontera no son alcanzables con los
activos disponibles.

El problema de optimización de portafolios consiste, en esencia, en
encontrar puntos sobre esta frontera que satisfagan las preferencias
del inversionista y las restricciones del problema.

\subsection{Indicadores de riesgo}

La medición del riesgo es fundamental para la optimización de
portafolios. Existen diversas métricas, cada una con características
que las hacen más o menos apropiadas según el contexto y los
objetivos del inversionista.

\subsubsection{Varianza y desviación estándar}

La varianza mide la dispersión total de los rendimientos respecto a
su media. Para un activo con rendimientos $r_1, r_2, \ldots, r_T$ y
media $\bar{r}$, se define como:

\begin{equation}
  \sigma^2 = \frac{1}{T-1} \sum_{t=1}^{T} (r_t - \bar{r})^2
\end{equation}

La desviación estándar $\sigma$ es la raíz cuadrada de la varianza y
se interpreta como la volatilidad del activo. Es la medida de riesgo
utilizada en el modelo clásico de Markowitz.

Una limitación de la varianza es que penaliza tanto las desviaciones
positivas como las negativas, cuando en realidad solo las pérdidas
representan riesgo para el inversionista.

\subsubsection{Semivarianza}

La semivarianza aborda la limitación anterior al considerar
únicamente las desviaciones por debajo de un umbral $\tau$
(típicamente la media o cero):

\begin{equation}
  SV = \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \min(r_t - \tau, 0)^2
\end{equation}

Esta métrica captura el riesgo de pérdida (\textit{downside risk})
sin penalizar los rendimientos favorables. Su uso es apropiado cuando
el inversionista tiene aversión asimétrica al riesgo.

\subsubsection{Value at Risk (VaR)}

El VaR representa la pérdida máxima esperada en un horizonte temporal
dado, para un nivel de confianza $\alpha$ (comúnmente 95\% o 99\%).
Formalmente, es el cuantil $\alpha$ de la distribución de pérdidas:

\begin{equation}
  \mathrm{VaR}_{\alpha}(L) = \inf \{ l \in \mathbb{R} : P(L \leq l)
  \geq \alpha \}
\end{equation}

Por ejemplo, un VaR$_{95\%}$ de \$10,000 indica que existe un 95\% de
probabilidad de que las pérdidas no excedan dicha cantidad.

El VaR es ampliamente utilizado en la industria financiera por su
interpretabilidad. Sin embargo, presenta limitaciones: no es una
medida coherente de riesgo (no cumple la propiedad de subaditividad)
y no proporciona información sobre la magnitud de las pérdidas cuando
estas exceden el umbral.

\subsubsection{Conditional Value at Risk (CVaR)}

El CVaR, también conocido como Expected Shortfall, mide la pérdida
promedio en los escenarios que exceden el VaR. Para un nivel de
confianza $\alpha$:

\begin{equation}
  \mathrm{CVaR}_{\alpha}(L) = \mathbb{E}\left[L \mid L
  \ge \mathrm{VaR}_{\alpha}(L)\right]
\end{equation}

donde $L$ representa la pérdida del portafolio.

A diferencia del VaR, el CVaR es una medida coherente de riesgo y
captura la severidad de las pérdidas extremas en la cola de la
distribución. Esto lo hace particularmente adecuado para mercados con
alta volatilidad, como el de criptomonedas, donde los eventos
extremos son más frecuentes que en mercados tradicionales.

Además, el CVaR tiene propiedades matemáticas favorables: es convexo,
lo que facilita su uso en problemas de optimización.

\subsubsection{Comparativa de indicadores}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Comparativa de indicadores de riesgo}
  \label{tab:indicadores-riesgo}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    \textbf{Indicador} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Limitaciones} \\
    \midrule
    Varianza &
    Simple de calcular; ampliamente conocida; convexa &
    Penaliza ganancias y pérdidas por igual \\
    \addlinespace
    Semivarianza &
    Solo considera pérdidas; asimetría realista &
    Mayor complejidad computacional; menos datos disponibles \\
    \addlinespace
    VaR &
    Interpretación intuitiva; estándar regulatorio &
    No es coherente; ignora magnitud de pérdidas extremas \\
    \addlinespace
    CVaR &
    Coherente; captura colas; convexo &
    Requiere estimación de distribución; sensible a datos extremos \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Para el contexto de criptomonedas, donde la distribución de
rendimientos presenta colas pesadas y asimetría, el CVaR resulta
especialmente apropiado al capturar el comportamiento en escenarios
de pérdidas extremas.

\subsection{Indicadores de desempeño}

Además de las métricas de riesgo, existen indicadores que evalúan el
desempeño de un portafolio considerando simultáneamente el
rendimiento obtenido y el riesgo asumido.

\subsubsection{Ratio de Sharpe}

El ratio de Sharpe, propuesto por William Sharpe, mide el exceso de
rendimiento por unidad de riesgo. Se define como:

\begin{equation}
  S = \frac{\mu_p - r_f}{\sigma_p}
\end{equation}

donde $\mu_p$ es el rendimiento esperado del portafolio, $r_f$ es la
tasa libre de riesgo y $\sigma_p$ es la desviación estándar del
portafolio.

Un ratio de Sharpe mayor indica un mejor desempeño ajustado por
riesgo. Esta métrica permite comparar portafolios con diferentes
niveles de riesgo en una escala común y es ampliamente utilizada
en la industria para evaluar estrategias de inversión.

En el contexto de criptomonedas, donde no existe una tasa libre de
riesgo claramente definida, es común utilizar $r_f = 0$ o una
tasa de referencia del mercado tradicional.

\subsubsection{Ratio de Sortino}

El ratio de Sortino es una variante del Sharpe que utiliza la
semivarianza en lugar de la desviación estándar, penalizando
únicamente la volatilidad negativa:

\begin{equation}
  So = \frac{\mu_p - r_f}{\sigma_d}
\end{equation}

donde $\sigma_d$ es la desviación estándar de los rendimientos
negativos (downside deviation). Este indicador es más apropiado
cuando la distribución de rendimientos es asimétrica.

\subsection{Formas de representar un portafolio}

En el contexto de algoritmos metaheurísticos, la forma en que se
codifica una solución afecta directamente la eficiencia de la
búsqueda. Para el problema de optimización de portafolios, la
representación más directa es un vector de pesos $\mathbf{w} = (w_1,
w_2, \ldots, w_n)$, donde cada componente indica la proporción del
capital asignada a cada activo.

Sin embargo, esta representación directa puede generar soluciones no
factibles durante el proceso de búsqueda, particularmente cuando se
violan restricciones como $\sum w_i = 1$ o los límites individuales
de cada peso. Por ello, se han propuesto codificaciones alternativas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Representación directa con reparación:} se utiliza el
    vector de pesos directamente, pero se aplica un mecanismo de
    normalización después de cada actualización para garantizar que
    se cumplan las restricciones. Por ejemplo, dividiendo cada peso
    entre la suma total: $w_i' = w_i / \sum_{j} w_j$.

  \item \textbf{Representación híbrida:} combina una parte binaria
    para la selección de activos (cuáles incluir en el portafolio)
    con una parte continua para la asignación de pesos. Es útil
    cuando se imponen restricciones de cardinalidad.

  \item \textbf{Codificación indirecta:} en lugar de representar
    pesos directamente, se codifican parámetros que luego se
    transforman en pesos válidos mediante una función de decodificación.
\end{itemize}

La elección de la representación depende de las restricciones del
problema y del algoritmo utilizado. Para algoritmos basados en
movimiento continuo, como PSO, la representación directa con
reparación suele ser la más natural y eficiente.

\subsection{Restricciones del mundo real}
El modelo base de Markowitz
impone la restricción de presupuesto $\sum w_i = 1$. En aplicaciones
reales suelen añadirse restricciones adicionales.

\subsubsection{Límites mínimos y máximos}
Se imponen cotas inferiores
y superiores para cada peso:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Límite inferior}: evita asignaciones demasiado
    pequeñas, que pueden incrementar costos de transacción.
  \item \textbf{Límite superior}: evita concentraciones excesivas y
    mejora la diversificación.
\end{itemize}

\subsubsection{Cardinalidad}
Controla cuántos activos pueden componer
el portafolio:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Exacta}: exige exactamente $K$ activos.
  \item \textbf{Suave}: fija un rango permitido de activos.
\end{itemize} Con cardinalidad, el problema suele volverse no convexo
y más difícil de resolver con métodos exactos; por ello se usan
penalizaciones o procedimientos de poda de activos de bajo peso
.
\subsubsection{Rotación}
Mide el cambio de pesos respecto a una
asignación previa. Es relevante en estrategias de horizonte largo
para evitar costos excesivos por comisiones e impuestos. Una forma
común de modelarla es:
\begin{equation}
  \sum_{i=1}^{n} |w_i^{(t)} - w_i^{(t-1)}| \le \tau
\end{equation}
donde $\tau$ es el límite máximo de rotación permitido.

\section{Metaheurísticas y algoritmos bioinspirados}

Las metaheurísticas son estrategias de alto nivel diseñadas para
guiar procesos de búsqueda hacia soluciones de buena calidad en
problemas de optimización complejos. A diferencia de los métodos
exactos, que garantizan encontrar el óptimo global pero pueden
requerir tiempos computacionales prohibitivos, las metaheurísticas
buscan un equilibrio entre calidad de solución y eficiencia
computacional.

El problema de optimización de portafolios, particularmente cuando se
incorporan restricciones como cardinalidad o límites de rotación,
se convierte en un problema NP-difícil que no puede resolverse
eficientemente con métodos exactos. En estos casos, las
metaheurísticas ofrecen una alternativa práctica para obtener
soluciones aproximadas de alta calidad.

\subsection{Clasificación de metaheurísticas}

Las metaheurísticas pueden clasificarse según diversos criterios:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Basadas en trayectoria vs. poblacionales:} las
    primeras trabajan con una única solución que se modifica
    iterativamente (como búsqueda tabú o recocido simulado),
    mientras que las segundas mantienen un conjunto de soluciones
    que evolucionan en paralelo.

  \item \textbf{Inspiración natural:} muchas metaheurísticas se
    inspiran en procesos biológicos o físicos, como la evolución
    (algoritmos genéticos), el comportamiento colectivo de animales
    (inteligencia de enjambre) o el enfriamiento de metales (recocido
    simulado).
\end{itemize}

\subsection{Algoritmos bioinspirados}

Los algoritmos bioinspirados constituyen una familia de
metaheurísticas que emulan mecanismos observados en la naturaleza.
Su popularidad se debe a su capacidad para abordar problemas con
espacios de búsqueda de alta dimensionalidad, funciones objetivo no
diferenciables y restricciones complejas.

Entre las principales categorías se encuentran:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Algoritmos evolutivos:} inspirados en la teoría de la
    evolución de Darwin, utilizan operadores de selección,
    cruzamiento y mutación para evolucionar poblaciones de
    soluciones. Ejemplos: algoritmos genéticos, estrategias
    evolutivas, programación genética.

  \item \textbf{Inteligencia de enjambre:} modelan el comportamiento
    colectivo de grupos de organismos que, mediante interacciones
    simples entre individuos, exhiben comportamientos emergentes
    complejos. Ejemplos: optimización por enjambre de partículas
    (PSO), optimización por colonia de hormigas (ACO), algoritmo de
    abejas.
\end{itemize}

\subsection{Inteligencia de enjambre}

La inteligencia de enjambre se refiere a la capacidad de sistemas
compuestos por agentes simples para resolver problemas complejos
mediante cooperación descentralizada. Cada agente sigue reglas
locales sencillas, pero la interacción colectiva produce un
comportamiento global inteligente.

Características distintivas de estos algoritmos:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Autoorganización:} el comportamiento global emerge
    sin control centralizado.
  \item \textbf{Comunicación indirecta:} los agentes comparten
    información a través del entorno o mediante señales simples.
  \item \textbf{Robustez:} el sistema tolera la pérdida de agentes
    individuales sin colapsar.
  \item \textbf{Flexibilidad:} capacidad de adaptarse a cambios en
    el entorno.
\end{itemize}

Ejemplos naturales incluyen el comportamiento de parvadas de aves,
cardúmenes de peces, colonias de hormigas y enjambres de abejas.
Estos fenómenos han inspirado algoritmos de optimización que
aprovechan la inteligencia colectiva para explorar eficientemente
espacios de búsqueda complejos.

\section{Optimización por enjambre de partículas (PSO)}

La optimización por enjambre de partículas (PSO, por sus siglas en
inglés), propuesta por Kennedy y Eberhart, es una metaheurística
inspirada en el comportamiento colectivo observado en sistemas
naturales, como parvadas de aves o cardúmenes de peces.

El algoritmo emplea un conjunto de agentes denominados partículas,
donde cada partícula representa una solución candidata dentro del
espacio de búsqueda. Estas partículas se desplazan ajustando su
posición con base en su experiencia individual y en la mejor
experiencia encontrada por el grupo.

En cada iteración, las partículas actualizan su velocidad y posición
con el objetivo de acercarse a regiones prometedoras de la función
objetivo. Este proceso continúa hasta alcanzar un número máximo de
iteraciones o hasta que la mejora entre iteraciones sea marginal.

Este mecanismo de cooperación permite balancear la exploración del
espacio de búsqueda con la explotación de las mejores soluciones encontradas.

\subsection{Modelo matemático}

El comportamiento de cada partícula se define mediante dos ecuaciones
principales: la actualización de la velocidad y la actualización de la posición.

\begin{align}
  v_i(t+1) &= v_i(t) + c_1 r_1 (p_{best,i} - x_i(t)) + c_2 r_2
  (g_{best} - x_i(t)) \\
  x_i(t+1) &= x_i(t) + v_i(t+1)
\end{align}

donde:
\begin{itemize}
  \item $x_i(t)$ representa la posición de la partícula $i$ en la iteración $t$
  \item $v_i(t)$ es la velocidad de la partícula
  \item $p_{best,i}$ es la mejor posición encontrada por la partícula
  \item $g_{best}$ es la mejor posición global del enjambre
  \item $c_1$ y $c_2$ son coeficientes de aceleración
  \item $r_1, r_2 \sim U(0,1)$ son valores aleatorios
\end{itemize}

\subsection{Componentes del algoritmo}

Cada partícula dentro del enjambre posee los siguientes elementos:

\begin{itemize}
  \item Posición: representa una solución candidata en el espacio de búsqueda.
  \item Velocidad: determina la dirección y magnitud del movimiento.
  \item Memoria individual ($p_{best}$): mejor solución encontrada
    por la partícula.
  \item Memoria global ($g_{best}$): mejor solución encontrada por el enjambre.
\end{itemize}

El algoritmo opera de forma iterativa, evaluando la calidad de cada
partícula mediante una función objetivo y actualizando sus parámetros
en consecuencia.

\subsection{Estructura del algoritmo}

El Algoritmo~\ref{alg:pso} presenta el pseudocódigo de PSO. El
proceso inicia con la generación aleatoria de posiciones y
velocidades, seguido de un ciclo iterativo donde cada partícula
actualiza su estado basándose en su experiencia y la del enjambre.

\begin{algorithm}[H]
  \caption{PSO$(pob, c_1, c_2)$}
  \label{alg:pso}
  \KwEntrada{$pob$: tamaño del cúmulo de partículas\\
    \hspace{1.7cm}$c_1$: importancia del mejor valor personal\\
  \hspace{1.7cm}$c_2$: importancia del mejor valor global}
  \KwSalida{$g\_best$: mejor posición dentro del cúmulo}
  $P \gets \text{inicializar\_población}(pob)$\;
  \Para{$i \gets 1$ \Hasta $MAX\_ITER$}{
    \ParaCada{partícula $p_i \in P$}{
      $calidad \gets f(p_i)$ \tcp*{evalúa la función objetivo}
      \Si{$calidad > f(p\_best_i)$}{
        $p\_best_i \gets p_i$\;
      }
    }
    $g\_best \gets \text{mejor } p\_best \in P$\;
    \ParaCada{partícula $p_i \in P$}{
      $v_i \gets v_i + c_1 * U(0,1) * (p\_best - p_i) + c_2 * U(0,1)
      * (g\_best - p_i)$\;
      $p_i \gets p_i + v_i$\;
    }
  }
  \Regresar $g\_best$\;
\end{algorithm}

\subsection{Topologías de comunicación}

Las topologías de comunicación definen cómo las partículas comparten
información dentro del enjambre, lo cual influye directamente en el
balance entre exploración y explotación del algoritmo.

La elección de la topología afecta dos aspectos fundamentales: la
velocidad de convergencia y la capacidad de escapar de óptimos
locales. Topologías con mayor conectividad aceleran la convergencia
pero pueden provocar convergencia prematura; topologías más
restringidas mantienen diversidad a costa de iteraciones adicionales.

\subsubsection{Modelo global (\textit{gbest})}

En esta topología, todas las partículas tienen acceso a la mejor
solución encontrada por cualquier miembro del enjambre. La ecuación
de velocidad utiliza $g_{best}$ como atractor social:

\begin{equation}
  v_i(t+1) = w v_i(t) + c_1 r_1 (p_{best,i} - x_i(t)) + c_2 r_2
  (g_{best} - x_i(t))
\end{equation}

Esta es la topología original propuesta por Kennedy y Eberhart.
Su principal ventaja es la convergencia rápida, ya que todas las
partículas se dirigen hacia la mejor región conocida. Sin embargo,
en problemas multimodales (con múltiples óptimos locales), el
enjambre puede quedar atrapado prematuramente en un óptimo local.

\subsubsection{Modelo local (\textit{lbest})}

Cada partícula solo se comunica con un subconjunto de vecinos,
típicamente definido por un anillo donde cada partícula conoce a sus
$k$ vecinos más cercanos en el índice del enjambre. En lugar de
$g_{best}$, se utiliza $l_{best,i}$, la mejor posición entre los
vecinos de la partícula $i$:

\begin{equation}
  v_i(t+1) = w v_i(t) + c_1 r_1 (p_{best,i} - x_i(t)) + c_2 r_2
  (l_{best,i} - x_i(t))
\end{equation}

Esta topología preserva mayor diversidad en el enjambre y reduce el
riesgo de convergencia prematura. La información sobre buenas
regiones se propaga gradualmente, permitiendo que diferentes partes
del enjambre exploren distintas áreas del espacio de búsqueda.

\subsubsection{Consideraciones para la selección}

Para problemas con paisajes de aptitud suaves y un solo óptimo
global, la topología global suele ser preferible por su eficiencia.
En problemas multimodales o con alta dimensionalidad, como la
optimización de portafolios con restricciones, la topología local
puede ofrecer mejores resultados al mantener la diversidad del
enjambre.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de topologías de comunicación en PSO}
  \label{tab:topologias-pso}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
    \toprule
    \textbf{Aspecto} & \textbf{Global (gbest)} & \textbf{Local (lbest)} \\
    \midrule
    Convergencia &
    Rápida &
    Más lenta, gradual \\
    \addlinespace
    Riesgo de óptimos locales &
    Alto (convergencia prematura) &
    Bajo (mayor exploración) \\
    \addlinespace
    Diversidad del enjambre &
    Se reduce rápidamente &
    Se mantiene por más tiempo \\
    \addlinespace
    Problemas recomendados &
    Unimodales, convexos &
    Multimodales, alta dimensionalidad \\
    \addlinespace
    Complejidad de implementación &
    Simple &
    Requiere definir vecindario \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Modelos de velocidad}

El modelo de velocidad determina la dinámica del movimiento de las
partículas y el balance entre exploración (búsqueda global) y
explotación (refinamiento local). La formulación original de PSO
presentaba problemas de convergencia, lo que motivó el desarrollo de
variantes más estables.

\subsubsection{Factor de inercia}

Shi y Eberhart introdujeron el factor de inercia $w$ para controlar
la influencia de la velocidad previa:

\begin{equation}
  v_i(t+1) = w v_i(t) + c_1 r_1 (p_{best,i} - x_i(t)) + c_2 r_2
  (g_{best} - x_i(t))
\end{equation}

El parámetro $w$ regula el balance exploración-explotación:
\begin{itemize}
  \item $w > 1$: la partícula tiende a expandir su trayectoria
    (mayor exploración, posible divergencia).
  \item $w \approx 1$: comportamiento similar al PSO original.
  \item $0 < w < 1$: la partícula desacelera gradualmente
    (mayor explotación).
\end{itemize}

Una estrategia común es decrementar $w$ linealmente durante la
ejecución, comenzando con valores altos ($\approx 0.9$) para
explorar y terminando con valores bajos ($\approx 0.4$) para
refinar las soluciones.

\subsubsection{Factor de constricción}

Clerc y Kennedy propusieron el factor de constricción $\chi$ como
alternativa para garantizar convergencia. Se deriva analíticamente
de las condiciones de estabilidad del sistema:

\begin{equation}
  v_i(t+1) = \chi \left[ v_i(t) + c_1 r_1 (p_{best,i} - x_i(t)) + c_2
  r_2 (g_{best} - x_i(t)) \right]
\end{equation}

donde:
\begin{equation}
  \chi = \frac{2}{\left| 2 - \phi - \sqrt{\phi^2 - 4\phi} \right|},
  \quad \phi = c_1 + c_2, \quad \phi > 4
\end{equation}

Con valores típicos $c_1 = c_2 = 2.05$ (lo que da $\phi = 4.1$), se
obtiene $\chi \approx 0.7298$. Esta formulación elimina la necesidad
de limitar la velocidad máxima y proporciona convergencia garantizada.

\subsubsection{PSO Barebones}

Kennedy propuso esta variante simplificada que elimina completamente
el concepto de velocidad. La nueva posición se muestrea de una
distribución gaussiana centrada entre la mejor posición personal y
la global:

\begin{equation}
  x_i(t+1) \sim \mathcal{N} \left( \frac{p_{best,i} + g_{best}}{2},
  \left|p_{best,i} - g_{best}\right| \right)
\end{equation}

La media de la distribución es el punto medio entre $p_{best,i}$ y
$g_{best}$, mientras que la desviación estándar es la distancia
entre ambos. Esta formulación reduce el número de parámetros a
ajustar y puede ser efectiva en problemas donde el ajuste de
parámetros tradicionales resulta complejo.

\subsubsection{Comparativa de modelos}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparativa de modelos de velocidad en PSO}
  \label{tab:modelos-velocidad}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXXl}
    \toprule
    \textbf{Modelo} & \textbf{Ventajas} & \textbf{Desventajas} &
    \textbf{Parámetros} \\
    \midrule
    PSO Original &
    Simple de implementar &
    Puede diverger; requiere límites de velocidad &
    $c_1, c_2, v_{max}$ \\
    \addlinespace
    Factor de inercia &
    Control explícito exploración/explotación &
    Sensible al valor de $w$; requiere ajuste &
    $w, c_1, c_2$ \\
    \addlinespace
    Constricción &
    Convergencia garantizada; sin $v_{max}$ &
    Menos flexible que inercia &
    $\chi, c_1, c_2$ \\
    \addlinespace
    Barebones &
    Pocos parámetros; evita ajuste fino &
    Puede ser muy aleatorio; menos control &
    Ninguno \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}
